% !TEX root = Documentation.tex

\subsection{Quick Sort}

Modulen \textit{Quick Sort} skal vise hvordan Quick Sort-algoritmen sorterer en tabell. Den største utfordringen med å forstå denne algoritmen er for mange å forstå rekursjonen. Derfor er det lagt ekstra vekt på den rekursive delen av algoritmen i visualiseringen.

\bigskip

\begin{figure}[H]
\centerline{\includegraphics[scale=0.4]{quickSort}}
\end{figure}

\bigskip

Mye av brukergrensesnittet til modulen vil minne om \textit{Insertion Shell Sort}-modulen. De nedre knappene brukes til å velge hvordan tabellen skal se ut; tilfeldige verdier, nesten sorterte verdier, sorterte verdier eller omvendt sorterte verdier. Det er viktig at studentene forstår at Quick Sort både vil bruke lang tid og kreve mye minne dersom tabellen er nesten sortert eller omvendt sortert - dette kommer derfor tydelig fram av denne visualiseringen.

For å sette i gang algoritmen, velges en type tabell etterfulgt av \keys{Sort}. Pivoten velges da til å være det første elementet - dette elementet blir gult. Videre vil to piler - pekende på hvert sitt element - starte fra hver sin side av tabellen (ikke inkludert pivoten). Pilene vil bevege seg mot hverandre og bytte element med hverandre dersom:
\begin{itemize}
    \item venstre pil peker på et element som er større enn pivoten eller
    \item høyre pil peker på et element som er mindre enn pivoten.
\end{itemize}
Når pilene møter hverandre vil elementet de peker på bytte plass med pivoten. Nå blir pivoten grønn ettersom den er på sin plass i den sorterte tabellen. Quick Sort skal nå brukes rekursivt på venstre og høyre side av pivoten. For å vise rekursjonen i animasjonen, vil den nye deltabellen A, som skal sorteres, flyttes et hakk ned. Den samme prosessen vil utføres på A, og etterhvert vil deltabeller av A sorteres og flyttes et hakk ned. Rekursjonen fortsetter til det ikke lenger er flere deltabeller å sortere. Da vil tabellene flyttes opp igjen, for å vise at den rekursive metoden har returnert fra denne delen av tabellen.

Det er flere grunner til at rekursjonen bør vises på denne måten:
\begin{itemize}
    \item Det vil være intuitivt hvilken del av tabellen algoritmen jobber med foreløpig. Denne deltabellen vil være ''lengst nede''.
    \item At en deltabell av en annen deltabell flyttes et hakk ned, viser at rekursjonen kun kalles på den delen av tabellen som den rekursive metoden allerede jobber med.
    \item Det er tydelig når den rekursive metoden returnerer - da går deltabellen opp et hakk.
    \item Dersom visualiseringen brukes på en sortert tabell (evt. omvendt sortert), vil tabellen bli til en høy ''trapp'' - se figur under, som viser at rekursjonsstabelen har blitt høy. Det vil også være tydelig at det tar lang tid å sortere en slik tabell med denne algoritmen, da partisjoneringen tar \[(n-1)+(n-2)+ ...+2+1=\frac{n^2}{2}\] steg.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centerline{\includegraphics[scale=0.4]{quickSort_trapp}}
    \caption{Trappen som lages når Quick Sort sorterer en allerede sortert tabell}
\end{figure}
